《**火蝴蝶**》（英文：****），是由[香港](../Page/香港.md "wikilink")[亞洲電視製作的](../Page/亞洲電視.md "wikilink")2008年重頭[電視劇](../Page/電視劇.md "wikilink")，而本劇評為亞視版《火玫瑰》，為[亞洲電視首部以](../Page/亞洲電視.md "wikilink")[高清拍攝的電視劇](../Page/高清.md "wikilink")，由[李彩華和](../Page/李彩華_\(藝人\).md "wikilink")[唐文龍主演](../Page/唐文龍.md "wikilink")。本劇原訂40集（每集1小時），後來將後期的21集剪輯成12集的1小時30分鐘版本，共播出31集。本劇於2008年4月21日起逢星期一至五晚上9:00-10:00播出，2008年5月19日起延長至晚上9:00-10:30播出，是繼[總有艷陽天後](../Page/總有艷陽天.md "wikilink")，第二套[Drama90系列劇集](../Page/Drama90.md "wikilink")。本劇集的男女主角，被指影射[王德輝及](../Page/王德輝.md "wikilink")[龔如心夫婦](../Page/龔如心.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

2008年4月22日起，由[超威蚊香冠名贊助](../Page/超威蚊香.md "wikilink")，故稱《超威蚊香劇場：火蝴蝶》。

2008年10月26日起，[亞洲電視高清頻道播出](../Page/高清頻道.md "wikilink")[高清版本](../Page/高清.md "wikilink")，於逢星期五、六21:00-22:00播出。

## 故事大綱

霍心儀([李彩華飾](../Page/李彩華_\(藝人\).md "wikilink"))一生追求愛情，也追求財富。公主墮落紅塵，心儀學會了虛偽；重遇章學儒([唐文龍飾](../Page/唐文龍.md "wikilink"))，讓心儀相信自己能像蝴蝶般破繭而出，美麗地翱翔。心儀漸漸擁有一切，卻又開始失去一切。心儀在豪門大戶的明爭暗鬥中存活過來，然而勝利換來的卻是落得孤獨寂寞。歷盡滄桑起落，享盡榮華富貴，最後，心儀追求的只是重拾童年的一個夢……

## 演員

### 主要演員

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/唐文龍.md" title="wikilink">唐文龍</a></p></td>
<td><p>章學儒</p></td>
<td><p>電子工程師<br />
高科技工廠廠長<br />
霍心儀之夫<br />
章守仁、文素娟之子<br />
章学风之弟<br />
章学廉、章学盈同父异母之弟<br />
章学礼无血缘之兄<br />
于第39集遭岑家强派人绑架<br />
于第40集遭绑匪枪伤滚下山崖，三年后（2008年）和霍心仪再度重逢</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李彩華.md" title="wikilink">李彩華</a></p></td>
<td><p>霍心儀</p></td>
<td><p><a href="../Page/電影.md" title="wikilink">電影女星</a>，藝名「方菲」<br />
章氏集團高級行政人員、后为代理董事长<br />
章學儒之妻<br />
章学礼之前女友<br />
霍鴻基之女<br />
霍心思、霍心毅之姐<br />
于第40集（2008年）和章学儒再度重逢</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/董敏莉.md" title="wikilink">董敏莉</a></p></td>
<td><p>霍心思</p></td>
<td><p><a href="../Page/大學.md" title="wikilink">大學畢業生</a><br />
章氏集團私人助理<br />
霍鴻基之女<br />
霍心仪之妹<br />
霍心毅之姐<br />
章學禮之妻<br />
于第40集（2008年）与章学礼结为夫妻</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/梁俊一.md" title="wikilink">梁俊一</a></p></td>
<td><p>章學禮</p></td>
<td><p>Chris<br />
<a href="../Page/電影.md" title="wikilink">電影</a><a href="../Page/助導.md" title="wikilink">助導</a><br />
電影公司老闆<br />
章守仁之养子<br />
章守义、蓝楚云之子<br />
章學廉、章學盈、章學風、章學儒无血缘之弟<br />
霍心仪之前男友<br />
霍心思之夫<br />
于第34集向霍心思求婚成功<br />
于第37集得知自己是章守义的儿子<br />
于第38集酒后与蓝楚云起冲突而被车撞倒，昏迷不醒<br />
于第40集苏醒，之后（2008年）与霍心思结为夫妻</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 其他演員

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/沈穎婷.md" title="wikilink">沈穎婷</a></p></td>
<td><p>趙凱琪</p></td>
<td><p>高科技工廠市場營運主管<br />
单恋章学儒<br />
于第36集回到香港</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳少霞.md" title="wikilink">陳少霞</a></p></td>
<td><p>章學風</p></td>
<td><p>章守仁、文素娟之女<br />
岑家强之前妻<br />
徐子滔之妻<br />
章学儒之姐<br />
章学礼无血缘之姐<br />
章學廉、章學盈同父异母之妹<br />
于第40集（2008年）已和徐子滔成为夫妻</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳彥行.md" title="wikilink">陳彥行</a></p></td>
<td><p>章學盈</p></td>
<td><p>章氏集團推廣部顧問<br />
章守仁、陶秀霞之女<br />
章學廉之妹<br />
章學风、章學儒同父异母之姐<br />
章学礼无血缘之姐</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李龍基.md" title="wikilink">李龍基</a></p></td>
<td><p>章守義</p></td>
<td><p>章氏集團市場部顧問<br />
章守仁之弟<br />
章學禮之生父<br />
喜欢蓝楚云<br />
于第35集因替章学礼留言而意外车祸身亡</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/曾江.md" title="wikilink">曾　江</a></p></td>
<td><p>章守仁</p></td>
<td><p>章氏集團主席<br />
陶秀霞、文素娟、蓝楚云之夫<br />
章學廉、章學盈、章學風、章學儒之父<br />
章学礼无血缘之父<br />
章守義之兄<br />
于第35集因守义车祸身亡而中风，后因楚云出现而心脏病发作致死</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/盧海鵬.md" title="wikilink">盧海鵬</a></p></td>
<td><p>霍鴻基</p></td>
<td><p>地產投資公司主席<br />
霍心儀、霍心思之父<br />
于第1集引火自焚</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鮑起靜.md" title="wikilink">鮑起靜</a></p></td>
<td><p>文素娟</p></td>
<td><p>章守仁之二太太<br />
章學風、章學儒之母</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/柳影虹.md" title="wikilink">柳影虹</a></p></td>
<td><p>藍楚雲</p></td>
<td><p>章守仁之三太太<br />
章學禮之母<br />
于第38集患上失心疯</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/李思蓓.md" title="wikilink">李思蓓</a></p></td>
<td><p>錢美美</p></td>
<td><p>娛樂記者<br />
高科技工廠市場營運主管<br />
霍心仪之好友、后反目（于第32集和好）<br />
于第34集与岑家强争吵跌倒而流产<br />
于第36集与岑家强离异而离开香港</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/林偉_(演員).md" title="wikilink">林　偉</a></p></td>
<td><p>岑家強</p></td>
<td><p>章學風、錢美美之前夫<br />
于第22集因被心仪威胁而被迫与学风离婚<br />
于第34集害钱美美跌倒导致其流产<br />
于第36集与钱美美离异<br />
于第39集派人绑架学儒<br />
于第40集遭绑匪出卖，公司陷入危机而宣布破产，后被逮捕</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/周子濠.md" title="wikilink">周子濠</a></p></td>
<td><p>霍心毅</p></td>
<td><p>專科醫生<br />
霍鴻基之子<br />
霍心儀、霍心思之弟</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李鳳聲.md" title="wikilink">李鳳聲</a></p></td>
<td><p>陶秀霞</p></td>
<td><p>章守仁之原配<br />
章學廉、章學盈之母</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/詹秉熙.md" title="wikilink">詹秉熙</a></p></td>
<td><p>章學廉</p></td>
<td><p>章氏集團人事部顧問<br />
章守仁、陶秀霞之子<br />
吕壁珠之前夫<br />
章学盈之兄<br />
章學风、章學儒同父异母之兄<br />
章学礼无血缘之兄<br />
<a href="../Page/同性恋.md" title="wikilink">同性恋</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/江美儀.md" title="wikilink">江美儀</a></p></td>
<td><p>呂璧珠</p></td>
<td><p>章氏集團人事部顧問助理<br />
章學廉之前妻<br />
与霍心仪勾结<br />
第32集向蓝楚云勒索五百万<br />
第33集再次向蓝楚云勒索股份</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黃嘉威.md" title="wikilink">黃嘉威</a></p></td>
<td><p>方明亮</p></td>
<td><p>電影紅星</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/姜皓文.md" title="wikilink">姜皓文</a></p></td>
<td><p>尚　揚</p></td>
<td><p>方明亮的經理人</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/江毅.md" title="wikilink">江　毅</a></p></td>
<td><p>洪　昇</p></td>
<td><p>資本家</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/戚黛黛.md" title="wikilink">戚黛黛</a></p></td>
<td><p>葉　敏</p></td>
<td><p>電影紅星</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鄭恕峰.md" title="wikilink">鄭恕峰</a></p></td>
<td><p>九　叔</p></td>
<td><p>電子廠職員</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/伍偉樂.md" title="wikilink">伍偉樂</a></p></td>
<td><p>光　仔</p></td>
<td><p>電子廠職員</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/董南菲.md" title="wikilink">董南菲</a></p></td>
<td><p>Cindy</p></td>
<td><p>電子廠職員</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/秦啟維.md" title="wikilink">秦啟維</a></p></td>
<td><p>徐子滔</p></td>
<td><p>章守仁的私人助理<br />
章学风之夫<br />
于第23-25集被岑家强威胁而出卖章守仁害其入狱<br />
于第31集遭岑家强手下刺伤住院<br />
于第36集从学风得知守仁去世的消息<br />
于第40集（2008年）已和章学风成为夫妻</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/譚芷翎.md" title="wikilink">譚芷翎</a></p></td>
<td><p>徐美玉</p></td>
<td><p>徐子滔之妹<br />
患有<a href="../Page/智能障礙.md" title="wikilink">智能障礙</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李可瑩.md" title="wikilink">李可瑩</a></p></td>
<td><p>Ada</p></td>
<td><p>章氏集團職員</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/甄思羽.md" title="wikilink">甄思羽</a></p></td>
<td><p>Michael</p></td>
<td><p>岑家強的私人助理</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/駱遜文.md" title="wikilink">駱遜文</a></p></td>
<td><p>余徳偉</p></td>
<td><p>電影紅星<br />
章氏集團 南沙樓盤代言人<br />
被同性戀者 章學廉 非禮的受害人</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/劉錫賢.md" title="wikilink">劉錫賢</a></p></td>
<td></td>
<td><p>電影公司老闆</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/江圖.md" title="wikilink">江　圖</a></p></td>
<td><p>岑兆棠</p></td>
<td><p>岑家強之父親</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/梁皓楷.md" title="wikilink">梁皓楷</a></p></td>
<td></td>
<td><p>章學盈之丈夫</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 收視

以下為該劇於[亞洲電視首播之收視紀錄](../Page/亞洲電視.md "wikilink")：

| 週次 | 日期                     | 平均收視                                                                                                              |
| -- | ---------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 1  | 2008年4月21日-4月25日       | 5[點](../Page/收視點.md "wikilink") [1](http://news.on.cc/ent/index.html?file=ncbrke00_20080428163627)                |
| 2  | 2008年4月28日-5月2日        | 4[點](../Page/收視點.md "wikilink") [2](http://news.sina.com/oth/mingpao/201-104-103-110/2008-05-05/15282869852.html) |
| 3  | 2008年5月5日-5月9日         | 4[點](../Page/收視點.md "wikilink")                                                                                   |
| 4  | 2008年5月12日、5月14日-5月16日 | 3[點](../Page/收視點.md "wikilink")                                                                                   |
| 5  | 2008年5月19日-5月23日       | 4[點](../Page/收視點.md "wikilink")                                                                                   |
| 6  | 2008年5月26日-5月30日       | 4[點](../Page/收視點.md "wikilink")                                                                                   |
| 7  | 2008年6月2日-6月3日         | 6[點](../Page/收視點.md "wikilink") [3](http://news.sina.com.hk/cgi-bin/nw/show.cgi/15/1/1/767870/1.html)             |

資料來源：CSM媒介研究(一個[收視點代表](../Page/收視點.md "wikilink")64,820名觀眾)

## 推出時間

本節目於2008年4月21日晚上9:00播出，於[亞洲電視本港台推出](../Page/本港台.md "wikilink")，並在海外發行。2008年10月26日晚上8:30於[亞洲電視高清頻道播出](../Page/高清頻道.md "wikilink")[高清版本](../Page/高清.md "wikilink")，一連播放兩集，其後於逢星期五、六21:00-22:00播出。

## 批評

本片的角色簡介中
[4](https://web.archive.org/web/20080526144613/http://www.hkatv.com/v3/drama/08/flamingbutterfly/character.html)，形容由[詹秉熙飾演的章學廉是](../Page/詹秉熙.md "wikilink")「**淪為**同性戀」，並指同性戀是患病，被批評
[5](http://www.facebook.com/group.php?gid=16036875962)
為[恐同](../Page/恐同.md "wikilink")、散播歧視、詆譭[同性戀者的訊息](../Page/同性戀者.md "wikilink")。

## 参考文献

## 外部連結

  - [aTV火蝴蝶](https://web.archive.org/web/20080606001514/http://www.hkatv.com/v3/drama/08/flamingbutterfly/index.html)

|align=center colspan=2|[總有艷陽天](../Page/總有艷陽天.md "wikilink")
\-5月6日 |align=center colspan=5|[師奶愛鬥大](../Page/師奶愛鬥大.md "wikilink")
5月7日- |- |align=center|**上一套：**
[今日法庭](../Page/今日法庭.md "wikilink")
(非戲集)
\-4月18日
21:30-22:00 |align=center
colspan="5"|**[本港台第三線劇集](../Page/本港台電視劇集列表_\(2008年\)#第三線劇集.md "wikilink")
[火蝴蝶](../Page/火蝴蝶.md "wikilink")
4月21日-6月3日
21:00-22:00
(5月19日-6月3日
21:00-22:30) |align=center|**下一套：'''
[女人不哭](../Page/女人不哭.md "wikilink")
6月4日-

[Category:香港電視小作品](../Category/香港電視小作品.md "wikilink")
[Category:2008年亞視電視劇集](../Category/2008年亞視電視劇集.md "wikilink")

1.  [2007/11/08 蘋果日報 亞視開爭產戲
    李彩華飾小甜甜](http://www.appleactionews.com/site/art_main.cfm?iss_id=20071108&sec_id=7018882)

2.  [2007/11/10 明報
    李彩華惡補財經扮小甜甜](http://www.mingpaoweekly.com/htm/20071110/mcd1.htm)